 \documentclass[leqno,10pt]{beamer}%
\usepackage{defs2}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{mathabx}
\usepackage {mathbbol}
%\usepackage{bbding}
\usepackage{manfnt}
%\usepackage{fourier}
\usepackage{apacite}
%\usepackage{biblatex}
%\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mathbbol}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{xcolor}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}[equation]{Corollary}
\newtheorem{lem}[equation]{Lemma}
\newtheorem{prp}[equation]{Proposition}
\newtheorem{clm}[equation]{Claim}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{crt}[equation]{Criterion}
\newtheorem{dfn}[equation]{Definition}
\newtheorem{rem}[equation]{Remark}
\newtheorem{exe}[equation]{Example}

\newcommand{\mathd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\mathe}{\mathrm{e}}
\newcommand{\tmmathbf}[1]{\ensuremath{\boldsymbol{#1}}}
\newcommand{\tmop}[1]{\ensuremath{\operatorname{#1}}}
\newcommand{\EXP}{\ensuremath{\mathbb{E}}}
\newcommand{\IND}{\mathbb{I}}
\newcommand{\KT}{\textsc{kt}}
\newcommand{\Np}{\ensuremath{\mathbb{N}_+}}
\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}}
\newcommand{\probaB}{\ensuremath{\mathbb{P}}}
\newcommand{\equivaut}{\ensuremath{\Leftrightarrow}}
\newcommand{\M}{\ensuremath{\mathfrak M}}
\newcommand{\longrightarrowlim}{\ensuremath{\mathop{\longrightarrow}\limits}}
\newcommand{\var}{\operatorname{Var}}
\newcommand{\esp}{\mathbb{E}}
\newcommand{\pt}{\, .}
\newcommand{\ent}{\operatorname{Ent}}
\newcommand{\dis}{\stackrel{d}{=}}
\newcommand{\proba}{\mathbb{P}}

\newcommand*{\TakeFourierOrnament}[1]{{%
\fontencoding{U}\fontfamily{futs}\selectfont\char#1}}
\newcommand*{\danger}{\TakeFourierOrnament{66}}

%\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}

\usetheme{default}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamerfont{block title}{size=\normalsize}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\setbeamertemplate{footline}{
  % \hspace*{.5cm}\tiny{%\insertauthor
  %   \hspace*{50pt}
  %   \hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber
  %   \hspace*{.5cm}}\vspace*{.1cm}
  } 


\begin{document}
\title{\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}}

\subtitle{{\large Chapitre 3.1 : Tarification a posteriori - Théorie de la crédibilité} \\ Extensions}

\author{Maud Thomas}
\institute{ISUP - Sorbonne Université}
\date{}
\maketitle


 \begin{frame}{Modèle de Bühlmann-Straub}
\begin{itemize}
	\item Modèle de Bühlmann-Straub  = généralisation du modèle de Bühlmann en relâchant l'hypothèse d'homoscedasticité par l'introduction de poids
	 \item poids $w_{i,j}$ = exposition du risque
\end{itemize}
\begin{block}{Modèle de Bühlmann-Straub}
 Soit $\theta_i$ un facteur de risque de l'assuré $i$. Alors
 \[
 X_{i,j} = \mu + \xi_i + \varepsilon_{i,j}
 \]
 avec
 \begin{enumerate}
   \item $\xi_i = \esp \left[X_{i,j} \mid \theta_i\right] - \mu$ et $\var\left[\xi_i \mid \theta_i\right] =a^2$
   \item $\esp \left[\xi_i\right] = \esp \left[\varepsilon_{i,j}\right] =0$
   \item $\left(\varepsilon_{i,j}\right)$ i.i.d. avec $\var\left[\varepsilon_{i,j} \mid \theta_i\right] = \frac{\sigma^2}{{\blue w_{i,j}}}$.
\end{enumerate}
 \end{block}

% \begin{itemize}

  
%    % \item La prime de crédibilité est obtenue de façon similaire, mais en pondérant différemment chaque observation.  Chaque $w_{i,j}$ peut être vu comme un poids attribué à l'observation $(i,j)$. 
% \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Prime de Bühlmann-Straub}
\begin{itemize}
\item Prime de Bühlmann-Straub est la prime qui minimise $\esp \left[\left(X_{i,n+1} - \pi \right)^2\right]$ sous les hypothèses du modèle de Bühlmann-Straub
 \end{itemize}
 %Supposons d'abord que $a$, $\mu$ et $\sigma$ sont connus

\begin{block}{Prime de Bühlmann-Straub}
La prime de Bühlmann-Straub, à partir de $X_{i,1},\ldots, X_{i,n}$, est donnée par
\[
\pi_{BS,i} = (1-c_i)\mu + \frac{c_i}{\sum_{k=1}^{n} {\blue w_{i,k}}}\sum_{j=1}^{n} {\blue w_{i,j}}X_{i,j}
\]
avec $c_i$, appelée facteur de crédibilité, défini par 
\[
c_i = \frac{a^2 \sum_{k=1}^{n} {\blue w_{i,k}}}{\sigma^2+ a^2 \sum_{k=1}^{n} {\blue w_{i,k}}}
\]
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Prime de Bühlmann-Straub}{Estimation des paramètres}
\begin{itemize}
\item En pratique, $a$, $\mu$ et $\sigma$ sont inconnus, on les estime par
\begin{itemize}
   \item Moyenne globale
   \begin{equation*}
   \widehat{\mu} = \frac{1}{\sum_{l,k=1} {\blue w_{l,k}}}\sum_{i,j} {\blue w_{i,j}}X_{i,j} 
   \end{equation*}
   \item Variance inter-risque 
   \begin{equation*}
   \widehat{a}^2 = \frac{1}{\sum_{k=1}^n {w_{i,k}}}\sum_{j=1}^n {\blue w_{i,j}}\left(X_{i,j}-\overline{X}_i\right)^2
   \end{equation*}
   \item Variance intra-risque 
   \begin{equation*}
   \widehat{\sigma}^2 = \frac{1}{In}\sum_{i,j}^n {\blue w_{i,j}}\left(X_{i,j}-\widehat{\mu}\right)^2 \pt
   \end{equation*}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Crédibilité hiérarchique}
%\begin{block}
%\vspace{0.5em}

{\blue Crédibilité hiérarchique} = ajouter un niveau de segmentation\\

\vspace{0.5em}
%{\footnotesize
%\end{block}
Exemple : trois indices pour décrire un assuré 
\begin{itemize}
\item $X_{ijt}$ = valeur du sinistre $j$ de l'assuré $i$ dans la  cohorte $t$
\item $\Phi_t$ le facteur de risque lié à la cohorte $t$
\item $\theta_{i,t}$ le facteur de risque  de l'assuré $i$  appartenant à la cohorte $t$
\item $\mu(\theta_{i,t}, \Phi_t) = \esp \left[X_{ijt} \mid \theta_{i,t}, \Phi_t\right] $
\end{itemize}

\begin{block}{}
Suppose que {\blue $  \var(X_{ijt} \mid \theta_{i,t}, \Phi_t) = \sigma^2(\theta_{i,t}, \Phi_t)/w_{ijt} $ }avec $w_{ijt}$ un poids 


   \begin{itemize}
   \item Moyenne collective $m = \esp \left[\mu(\theta_{i,t}, \Phi_t) \right]$
   \item Variance globale $s^2 = \esp \left[\sigma^2(\theta_{i,t}, \Phi_t) \right]$
   \item Variance intra-cohorte $a^2 = \esp \left[\var \left[\mu(\theta_{i,t}, \Phi_t) \right]\mid \Phi_t\right]$
   \item Variance inter-cohorte $b^2 = \var \left[\esp \left[\mu(\theta_{i,t}, \Phi_t) \right]\mid \Phi_t\right]$
\end{itemize} 
\end{block}
%}
\end{frame}

\begin{frame}{Crédibilité hiérarchique}
\begin{itemize}
\item Prime qui s'exprime linéairement en fonction des $X_{ijt}$
\item Pour simplifier les notations, suppose que $w_{ijt}=1$ pour tous $i,j,t$.
\end{itemize}
 \begin{block}{Prime}
%La prime pour l'assuré $(i,t)$ est définie par 
\begin{equation*}
\pi_{it} = z_{it}\overline{X}_{i\cdot t} + \left( 1 - z_{it}\right)\pi_t \ \text{ avec } \ \pi_{t} = z_{t}\overline{X}_{\cdot\cdot t} + \left( 1 - z_{t}\right)m 
\end{equation*}
% où
% \begin{equation*}

% \end{equation*}
\begin{itemize}
   \item $\overline{X}_{i\cdot t}$ moyenne des observations pour l'assuré $(i,t)$
   \item $\overline{X}_{\cdot\cdot t}$ : moyenne de la cohorte $t$
\end{itemize}
Soit  $n_{i,t}$ le nombre d'observations pour l'assuré $(i,t)$ (nombre d'années d'historique). Alors
\begin{equation*}
   z_{i,t} = \frac{n_{i,t}}{n_{i,t}+\tfrac{s^2}{a^2}} \quad \text{ et } \quad z_t = \frac{\sum_{i=1}^I z_{i,t}}{\sum_{i=1}^I z_{i,t} + \tfrac{a^2}{b^2}}
\end{equation*}
\end{block}
\end{frame}
% \subsubsection{Evolution temporelle}

\begin{frame}{Evolution temporelle}
\begin{itemize}
	\item Modèles précédents : stabilité du phénomène au cours du temps
	\item Introduction d'une tendance : modèle de Hachemeister
\end{itemize}
\[
X_{i,j} = \beta_0 + \beta_1 j + \xi_i + \varepsilon_{i,j}
\]
\begin{itemize} 
	\item Autrement dit, la moyenne collective dépend liénairement de $j$, soit du temps
\end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}{Modélisation pour les IBNR}

\begin{itemize}
	\item IBNR = Incurred But Not Reported
	 \item Modèle le plus classique = modèle de De Vijlder
%	 \end{itemize}
   \begin{equation*}
   X_{i,j} = (m+\xi_i)d_j + \varepsilon_{i,j}
   \end{equation*}
où
%\begin{itemize}
   \item $i$ = année où un sinistre s'est produit
   \item $X_{i,j}$ = paiement effectué l'année $i+j$ pour les sinistres survenus à l'année $i$ 
   \item $d_j$ est appelé facteur de développement. En général $d_j \leq 1$ et est tel que $\sum_{i}d_j =1$. Il correspond à une fraction du montant total du sinistre qui est généralement payé l'année $i+j$.
\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}